**ABS树脂**（[丙烯腈](../Page/丙烯腈.md "wikilink")-[丁二烯](../Page/丁二烯.md "wikilink")-[苯乙烯共聚物](../Page/苯乙烯.md "wikilink")，ABS是**A**crylonitrile
**B**utadiene
**S**tyrene的首字母缩写）是一种强度高、韧性好、易于加工成型的热塑型[高分子材料](../Page/高分子材料.md "wikilink"),其玻璃转移温度大约是105°C(221°F)。ABS是无定形的，因此没有真正的熔点。

## 结构

ABS树脂是[丙烯腈](../Page/丙烯腈.md "wikilink")（Acrylonitrile）、[1,3-丁二烯](../Page/丁二烯.md "wikilink")（Butadiene）、[苯乙烯](../Page/苯乙烯.md "wikilink")（Styrene）三种[单体的接枝](../Page/单体.md "wikilink")[共聚物](../Page/共聚物.md "wikilink")。它的[分子式可以写为](../Page/分子式.md "wikilink")（··），但实际上往往是含丁二烯的接枝共聚物与丙烯腈-苯乙烯共聚物的混合物，其中，丙烯腈占15%\~35%，丁二烯占5%\~30%，苯乙烯占40%\~60%，最常见的比例是A:B:S=20:30:50，此时ABS树脂Tg点为105[℃](../Page/摄氏度.md "wikilink")。

随着三种成分比例的调整，树脂的物理性能会有一定的变化：

  - 1,3-丁二烯为ABS树脂提供低温延展性和抗冲击性，但是过多的丁二烯会降低树脂的硬度、光泽及流动性；
  - 丙烯腈为ABS树脂提供硬度、耐热性、耐酸碱盐等化学腐蚀的性质；
  - 苯乙烯为ABS树脂提供硬度、加工的流动性及产品表面的光洁度。

## 性质

ABS树脂是乳白色固体，有一定的韧性，密度约为1.04\~1.06
[g](../Page/克.md "wikilink")／[cm<sup>3</sup>](../Page/立方厘米.md "wikilink")。它抗[酸](../Page/酸.md "wikilink")、[碱](../Page/碱.md "wikilink")、[盐的腐蚀能力比较强](../Page/盐.md "wikilink")，也可在一定程度上耐受有机溶剂溶解。

ABS树脂可以在-25[℃](../Page/摄氏度.md "wikilink")\~60℃的环境下表现正常，而且有很好的成型性，加工出的产品表面光洁，易于染色和[电镀](../Page/电镀.md "wikilink")。因此它可以被用于家电外壳、玩具等日常用品。常见的[乐高积木就是ABS制品](../Page/乐高.md "wikilink")。

ABS树脂可与多种树脂配混成共混物，如[PC](../Page/聚碳酸酯.md "wikilink")／ABS、ABS/[PVC](../Page/聚氯乙烯.md "wikilink")、[PA](../Page/聚酰胺.md "wikilink")／ABS、[PBT](../Page/聚对苯二甲酸丁二酯.md "wikilink")／ABS等，产生新性能和新的应用领域，如：将ABS树脂和[PMMA混合](../Page/聚甲基丙烯酸甲酯.md "wikilink")，可制造出透明ABS树脂。

## 生产

ABS有两种主要的工业生产方法：

  - 将丙烯腈-苯乙烯共聚物（AS）与聚丁二烯（B）混合，或将这两种胶乳混合后再共聚；
  - 在聚丁二烯胶乳中加入丙烯腈及苯乙烯单体进行接枝共聚。

生产1[公斤ABS树脂需要的原料和能源大约相当于生产](../Page/公斤.md "wikilink")2公斤[石油](../Page/石油.md "wikilink")。

## 参见

  - [聚苯乙烯](../Page/聚苯乙烯.md "wikilink")

[Category:塑料](../Category/塑料.md "wikilink")
[Category:共聚物](../Category/共聚物.md "wikilink")
[Category:热塑性塑料](../Category/热塑性塑料.md "wikilink")